<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[first-repository]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>first-repository</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Wed, 17 Apr 2024 10:32:31 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:32:26 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
Сложение векторов. Векторы можно складывать двумя способами: по правилу треугольника и по правилу параллелограмма. При использовании правила треугольника начало одного вектора (вектор   на рис. 1.1) помещают в конец другого вектора, не изменяя при этом его направления. Суммарный вектор  замыкает цепочку, составленную из складываемых векторов. Таким способом можно находить сумму любого количества произвольно направленных векторов (рис. 1.2).
<br>При использовании правила параллелограмма совмещают начала векторов. Суммарный вектор представляет собой диагональ параллелограмма, построенного на складываемых векторах (рис. 1.3). Правило треугольника является более общим, чем правило параллелограмма, так как позволяет находить сумму коллинеарных векторов (рис. 1.4, 1.5).<br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\1-некоторые действия с векторами\img\Pasted image 20240412004916.png?1713341858400"><br>При этом оказывается, что модуль суммы одинаково направленных векторов (см. рис. 1.4) равен сумме их модулей, а модуль суммы противоположно направленных векторов (см. рис. 1.5) равен разности их модулей (). <br>
Вычитание векторов.  К правилу вычитания векторов можно прийти исходя из правила сложения. Пусть требуется найти разность векторов  и : . Тогда , то есть  - это такой вектор, который в сумме с вектором  даст вектор  (рис. 1.6). Таким образом, для нахождения разности векторов нужно совместить их начала, а затем соединить их концы. При этом вектор разности направлен к тому вектору, из которого мы вычитаем: вектор  направлен к вектору  (см. рис. 1.6). 
<br>
Умножение вектора на число. Умножим вектор \vec{a} на число А, которое может быть как положительным, так и отрицательным: . Тогда  (число А берется по абсолютной величине, так как c≥0 ). При этом если A &gt; 0, то векторы  и  направлены одинаково; если A &lt; 0, то векторы  и  направлены противоположно (рис. 1.7).
<br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\1-некоторые действия с векторами\img\Pasted image 20240412012908.png?1713341858446"><br>
Проекция вектора на ось. В качестве обозначения проекции вектора на ось используется буква, используемая для обозначения вектора, с индексом, обозначающим ось. Так  – это проекция вектора  на ось x. По абсолютной величине проекция вектора на ось равна длине отрезка, который отсекается на этой оси перпендикулярами, опущенными из начала и конца вектора (рис. 1.8). Проекция положительна, если угол между вектором и осью острый, и проекция отрицательна, если этот угол тупой. При повороте вектора  по часовой стрелке (см. рис. 1.8) его проекция уменьшается, обращаясь в ноль тогда, когда вектор станет перпендикулярным к этой оси. Таким образом, вектор, перпендикулярный к некоторой оси, имеет нулевую проекцию на эту ось (вектор  на рис. 1.8). Так как вектор не изменяется при параллельном переносе, то он однозначно определяется заданием проекций на все оси системы координат. Так, вектор  изображенный в двух положениях на рис. 1.9, имеет проекции  и . Отрезок , а отрезок.  Поэтому из прямоугольного треугольника ABC следует, что .
<br> <img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\1-некоторые действия с векторами\img\Pasted image 20240412012933.png?1713341858486">]]></description><link>1-некоторые действия с векторами\README.html</link><guid isPermaLink="false">1-некоторые действия с векторами/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 08:36:00 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\1-некоторые действия с векторами\img\Pasted image 20240412004916.png?1713341858400" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\1-некоторые действия с векторами\img\Pasted image 20240412004916.png?1713341858400&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
Материальная точка – это тело, размерами которого можно пренебречь. Тело, по отношению к которому рассматривается движение материальной точки, называется телом отсчета. Тело отсчета и связанные с ним система координат и прибор для измерения времени образуют систему отсчета. Положение материальной точки в системе отсчета можно задавать как с помощью координат, так и с помощью радиус–вектора. 
<br>
Радиус–вектор  проводится из начала координат к рассматриваемой материальной точке. 
<br>
Перемещение материальной точки – это вектор, проведенный из ее начального положения в ее конечное положение. 
<br>Пусть материальная точка переместилась из положения 1 в положение 2, которые характеризуются соответственно радиус-векторами  и  (рис. 2.1). Нетрудно видеть, что перемещение равно разности  и  . Так как разность обозначается символом , то обозначением перемещения является  , то есть, перемещение<br>
<br>Проекции радиус-вектора на оси системы координат совпадают с соответствующими координатами материальной точки (см. рис. 2.1).<br>
<br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\2-кинематика материальной точки\img\Pasted image 20240413003424.png?1713341858727"><br>Аналогичные соотношения справедливы и для проекций радиус-вектора на другие оси системы координат:  , .<br>
Траектория – это линия, которую материальная точка описывает в пространстве при своем движении. 
<br>
Путь – это расстояние, пройденное материальной точкой вдоль траектории, причем, при нахождении пути, вне зависимости от направления движения, все расстояния складываются. 
<br>В дальнейшем, для краткости, вместо термина материальная точка часто будет использоваться термин тело.<br>
Средняя путевая скорость:<br>
, где S - путь, пройденный телом за время .
<br>
Средняя скорость перемещения:<br>
 , где  - перемещение тела за время .
<br>
Мгновенная скорость:<br>
<br>
является производной функции , которая задает зависимость радиус-вектора, проведенного к материальной точке, от времени.
<br>
Период вращения T – это время, за которое материальная точка совершает полный оборот, двигаясь по окружности вокруг некоторой оси. Полному обороту соответствует угол поворота . 
<br>
Помимо угловой скорости и периода, равномерное вращение принято характеризовать частотой вращения.
<br>
Частота вращения равна числу оборотов, совершаемых материальной точкой в единицу времени (в 1 с). 
<br>Поскольку один оборот совершается за время T, то частота вращения:<br>
В соответствии с определением частота вращения измеряется в об/с (обороты в секунду). Формулы и позволяют связать угловую скорость с частотой вращения: Неравномерное вращение нельзя характеризовать периодом вращения T. Соответственно, теряет смысл и определение частоты вращения. Тем не менее, при описании неравномерного вращения используют термин частота вращения, рассматривая в качестве ее определения формулу. <br>
Угловое ускорение    – это производная угловой скорости по времени: Измеряется угловое ускорение в  . Направление углового ускорения совпадает с направлением бесконечно малого изменения угловой скорости . Поэтому, если вращение ускоренное, то угловая скорость и угловое ускорение направлены одинаково; если же вращение замедленное – угловая скорость и угловое ускорение направлены противоположно.
<br>В проекциях на ось z , которая обычно совпадает с осью вращения, уравнение принимает вид: Пусть материальная точка движется по окружности радиуса R . Ее движение можно характеризовать линейной скоростью  , тангенциальным ускорением , нормальным ускорением  , угловой скоростью  и угловым ускорением  . Эти физические величины связаны между собой следующими соотношениями: ]]></description><link>2-кинематика материальной точки\README.html</link><guid isPermaLink="false">2-кинематика материальной точки/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:28:42 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\2-кинематика материальной точки\img\Pasted image 20240413003424.png?1713341858727" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\2-кинематика материальной точки\img\Pasted image 20240413003424.png?1713341858727&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Существуют системы отсчета, в которых тело сохраняет состояние покоя или равномерного прямолинейного движения, если на него не действуют другие тела или действие других тел взаимно компенсируется. Такие системы отсчета называются инерциальными.<br>Данное утверждение представляет собой формулировку первого закона Ньютона. Здесь и далее в данном разделе телом, для краткости, называется материальная точка, то есть, такое тело, размерами которого можно пренебречь. <br>
В инерциальных системах отсчета, к которым в первом приближении можно отнести и Землю, справедлив второй закон Ньютона:
<br>Здесь m – это масса тела, а  представляет собой векторную сумму всех сил, действующих на него. <br>Силы всегда возникают парами, то есть, имеет место взаимодействие. Конкретизация данного утверждения содержится в третьем законе Ньютона: силы, с которыми тела действуют друг на друга, равны по модулю и противоположны по направлению (рис3.1), то есть, <br><br>Здесь  - сила, с которой первое тело действует на второе, а  - сила, с которой второе тело действует на первое.<br>
Закон всемирного тяготения:
<br>описывает гравитационное взаимодействие материальных точек. Здесь  и  – массы материальных точек;  - расстояние между ними;  – гравитационная постоянная;  и  - силы, с которыми материальные точки притягиваются друг к другу.<br>Аналогичный вид имеет закон всемирного тяготения и в случае, если одну материальную точку заменить однородной сферой, а расстояние r отсчитывать от ее центра. Любую планету можно рассматривать как совокупность вложенных друг в друга однородных сфер, а любое тело (кроме другой планеты) по сравнению с ней является материальной точкой. Будем рассматривать систему отсчета, связанную с планетой, как инерциальную. Это позволяет считать силу притяжения тела к планете силой тяжести. Тогда сила тяжести: <br>где  - масса тела,  - масса планеты,  - радиус планеты,  - высота тела над поверхностью планеты (рис. 3.2).<br>
Закон Гука:
<br>Здесь  и   - пара упругих сил, порождаемых идеальной пружиной при ее растяжении или сжатии,  – жесткость пружины, а , где  и  -  длина соответственно недеформированной и деформированной пружины (на рис. 3.3 представлен случай растяжения).<br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\3-динамика материальной точки\img\Pasted image 20240413015454.png?1713341859002"><br>
Сила трения скольжения:
<br>где  - реакция опоры, всегда направленная по нормали к поверхности опоры, а  – коэффициент трения скольжения (рис 3.4).<br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\3-динамика материальной точки\img\Pasted image 20240413015956.png?1713341859042"><br>Сила трения покоя возникает, если тело покоится. Специальной формулы для ее расчета нет. Сила трения покоя находится с помощью второго закона Ньютона и условия, что ускорение тела равно нулю. Для нее справедливо неравенство .]]></description><link>3-динамика материальной точки\README.html</link><guid isPermaLink="false">3-динамика материальной точки/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 08:55:30 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\3-динамика материальной точки\img\Pasted image 20240413015454.png?1713341859002" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\3-динамика материальной точки\img\Pasted image 20240413015454.png?1713341859002&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
Импульсом материальной точки называется вектор, равный произведению ее массы и скорости: Внеся массу под знак производной во втором законе Ньютона и учтя определение импульса, получим второй закон Ньютона в импульсном представлении: Импульсом механической системы   называется векторная сумма импульсов материальных точек , из которых эта система состоит: Внутренними называются силы, с которыми тела, образующие систему, действуют друг на друга. Внешними называются силы, действующие на тела системы извне. Производная импульса механической системы по времени равна векторной сумме (равнодействующей) внешних сил, действующих на тела системы: Если уравнение спроектировать на произвольную ось, то получим, что для произвольной оси (здесь ось x ) производная проекции импульса механической системы по времени равна алгебраической сумме проекций внешних сил, действующих на тела системы: Отсюда следует:
<br>
<br>закон сохранения импульса в механике Ньютона: то есть, что импульс механической системы сохраняется при равенстве нулю векторной суммы всех действующих на нее внешних сил;
<br>закон сохранения импульса в механике Ньютона: то есть, что для сохранения проекции импульса системы на некоторую ось нужно, чтобы сумма проекций внешних сил на эту ось равнялась нулю.
<br>сохранение импульса в процессах, имеющих очень малую продолжительность, таких как взрыв и, как правило, столкновение тел.
<br>Утверждение 3 является следствием выражения: согласно которому вклад внешних сил в изменение импульса механической системы пропорционален времени их действия.<br>Поэтому, если внутренние силы много больше внешних сил, то импульс перераспределяется между телами системы за столь малое время, что ее импульс как целого не успевает измениться.<br>Приведенные здесь условия сохранения импульса не применимы в микромире, где не используют представление о силах. Однако закону сохранения импульса можно придать такую форму, которая будет лишена этого недостатка. Для этого введем понятие замкнутой системы. Замкнутой называется система, на которую не действуют внешние силы. Из приведенной выше формулировки закона сохранения импульса следует, что импульс замкнутой системы сохраняется. Именно это утверждение, являясь менее общим в механике, пригодно и для описания явлений микромира, где не используется представление о силах, если термин «замкнутость» трактовать как отсутствие любых внешних воздействий.<br>
Скорость центра масс механической системы, состоящей из N материальных точек, имеющей массу  и импульс  , находится по формулам: где  и  - соответственно масса и скорость  -й материальной точки.
<br>
Ускорение центра масс механической системы массой : где  - равнодействующая внешних сил, приложенных к -й материальной точке. При рассмотрении твердого тела как совокупности материальных точек любая сила, действующая на него, является внешней. Поэтому уравнение, определяющее ускорение центра масс твердого тела массой  , можно записать как: где  - равнодействующая всех сил, приложенных к данному телу.
<br>Это уравнение можно рассматривать как второй закон Ньютона для твердого тела конечных размеров. Таким образом, для твердого тела конечных размеров второй закон Ньютона определяет ускорение только одной его точки, а именно, центра масс.]]></description><link>4-динамика механической системы\README.html</link><guid isPermaLink="false">4-динамика механической системы/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:28:43 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>В разделе 1 дается определение скалярного произведения векторов  и  , которое обозначается   , и равно произведению модулей перемножаемых векторов и косинуса угла между ними (1.4). По определению: элементарная работа, совершаемая силой  при бесконечно малом перемещении точки ее приложения  , равна (рис 5.1):<br>Как и в разделе 3, в данном разделе материальная точка часто, для краткости, называется телом.<br>
Работа, совершаемая силой  при произвольном перемещении тела, на которое она действует, из точки 1 в точку 2:
<br>где интеграл вычисляется вдоль траектории движения тела (рис. 5.2).<br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\5-работа и энергия\img\Pasted image 20240415144745.png?1713341859394"><br>
Работа, совершаемая постоянной силой при движении тела вдоль произвольной траектории:
<br>  Здесь   – результирующее перемещение тела; – угол между ним и постоянной силой  (рис. 5.3). <br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\5-работа и энергия\img\Pasted image 20240415211847.png?1713341859441"><br>При движении тела вдоль произвольной траектории под действием любого количества сил работа их равнодействующей равна сумме работ каждой из сил в отдельности:<br>Здесь N – количество сил, действующих на тело. <br>
Мощность, развиваемая силой
<br>где dA – элементарная работа, совершаемая этой силой за время dt .<br>
Можно показать, что<br>
где  – мгновенная скорость точки приложения силы .<br>
Кинетическая энергия<br>
Это такая энергия, которую тело имеет вследствие своего движения.
<br>Изменение кинетической энергии тела равно сумме работ всех действующих на него сил: <br><br>
Силовое поле называется стационарным, если сила, действующая на тело в данной точке пространства, не изменяется с течением времени. 
<br>
Силовое поле называется однородным, если вектор силы, действующей на тело, одинаков в разных точках пространства. 
<br>
Сила, действующая на тело со стороны стационарного силового поля, называется консервативной, если ее работа не зависит от траектории движения тела, а определяется только его начальным и конечным положениями. 
<br>
Потенциальной энергией тела в заданной точке пространства  называется работа, совершаемая консервативной силой при перемещении этого тела из точки  в точку , в которой потенциальная энергия считается равной нулю (рис. 5.6):
<br><br>При фиксированном положении точки  величина потенциальной энергии во всех точках пространства определяется однозначно, потому что работа консервативной силы не зависит от траектории перехода . Однако, если положение точки  изменить, то значения потенциальной энергии также изменятся. <br>Работа, совершаемая консервативной силой, действующей на тело, равна убыли потенциальной энергии этого тела:<br>
<br>Потенциальная энергия тела в стационарном поле консервативных сил по существу является энергией его взаимодействия с телами, создающими силовое поле. Эта энергия зависит от взаимного расположения всех взаимодействующих тел. Из приведенной формулы следует, что консервативные силы совершают положительную работу только тогда, когда потенциальная энергия уменьшается, причем, величина этой работы в точности равна убыли потенциальной энергии. Это позволяет сделать вывод о том, что консервативные силы совершают работу за счет расходования потенциальной энергии, запасенной в системе.<br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\5-работа и энергия\img\Pasted image 20240415214827.png?1713341859481"><br>
Введем понятие частной производной функции нескольких переменных. Пусть, например,   – функция трех переменных ,  и . Будем считать переменные  и  константами, то есть, положим, что  и  . В результате этого рассматриваемая функция трех переменных превращается в некоторую вспомогательную функцию одной переменной .Производная этой вспомогательной функции одной переменной  по  называется частной производной исходной функции трех переменных  по переменной , которая обозначается как  . Аналогично определяются и обозначаются частные производные по другим переменным.
<br>Полная механическая энергия материальной точки  определяется выражением:<br>
<br>где  – кинетическая энергия материальной точки, обусловленная ее движением; – потенциальная энергия материальной точки, характеризующая ее взаимодействие с источниками поля консервативных сил.]]></description><link>5-работа и энергия\README.html</link><guid isPermaLink="false">5-работа и энергия/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:28:43 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\5-работа и энергия\img\Pasted image 20240415144745.png?1713341859394" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\5-работа и энергия\img\Pasted image 20240415144745.png?1713341859394&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
Момент инерции -й материальной точки относительно оси <br>
где  – масса этой материальной точки, а – ее расстояние от оси  (рис. 6.1).
<br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\6-механика вращения твердого тела\img\Pasted image 20240415230155.png?1713341859764"><br>
Момент инерции твердого тела относительно оси  складывается из моментов инерции составляющих его материальных точек относительно этой же оси:<br>

<br>Выражение для момента инерции соответствует дискретной модели твердого тела, когда это тело рассматривается как совокупность материальных точек. Однако для проведения конкретных расчетов удобнее модель сплошной среды. В рамках этой модели предполагается, что вещество не локализовано в атомах, а непрерывно заполняет весь объем тела. При этом распределение массы по телу характеризуется его плотностью . Пусть  – масса тела, запасенная в физически бесконечно малом объеме , включающем рассматриваемую точку пространства. Тогда плотность тела в данной точке<br>
<br>Если воспользоваться выражением (6.3), то масса элемента тела, имеющего физически бесконечно малый объем :<br>
<br>Такой элемент можно рассматривать как материальную точку. Поэтому момент инерции физически бесконечно малого элемента тела относительно оси  :<br>
где – кратчайшее расстояние от данного элемента до оси  (рис. 6.2). Таким образом, в рамках модели сплошной среды момент инерции твердого тела относительно оси  вычисляется по формуле<br>
где интегрирование проводится по объему всего тела (рис. 6.2). Приводимые ниже выражения для моментов инерции ряда тел следуют из формул (6.2), (6.6).<br>
Момент инерции тонкостенного цилиндра относительно его оси симметрии<br>
где  – масса цилиндра, а  – его радиус (рис. 6.3)).<br>
<img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\6-механика вращения твердого тела\img\Pasted image 20240415230528.png?1713341859809">Момент инерции однородного сплошного цилиндра массой  и радиуса  относительно его оси симметрии:<br>
Момент инерции однородного шара массой m и радиуса r относительно оси, проходящей через его центр:<br>
Момент инерции тонкого стержня, имеющего длину  и массу  , относительно перпендикулярной к нему оси, проходящей через центр масс (рис. 6.4):<br>
Пусть требуется найти момент инерции  некоторого тела относительно произвольной оси  (рис. 6.5). Проведем вспомогательную ось  через центр масс этого тела параллельно исходной оси  .<br>
Теорема Штейнера утверждает, что<br>
где  – масса тела, а  – расстояние между осями.<br>
Моментом силы  относительно точки  называется векторное произведение векторов  и  :<br>
где – радиус-вектор, проведенный из точки  в точку приложения силы  (рис. 6.8).<br>
В соответствии с определением векторного произведения<br>
где – угол между векторами  и .
<br>Напомним, что векторное произведение перпендикулярно к плоскости, образуемой перемножаемыми векторами. При этом из двух возможных направлений выбирается то, которое связано с последовательностью перемножаемых векторов (здесь  и  ) правилом правого винта (правой руки). Более подробно, алгоритм нахождения векторного произведения описан в разделе 1.<br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\6-механика вращения твердого тела\img\Pasted image 20240415233056.png?1713341859867"><br>Проведем ось через точку , относительно которой определен вектор момента силы . <br>Моментом силы относительно оси называется проекция вектора  на ось, проходящую через точку , относительно которой определен вектор . <br>Таким образом, термин момент силы относительно оси z – это еще одно название проекции вектора момента силы M  на эту ось, вследствие чего для рассматриваемой физической величины используется обозначение  .<br>Алгоритм нахождения  (момента силы  относительно оси  ) поясняется на рис. 6.9:<br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\6-механика вращения твердого тела\img\Pasted image 20240415233323.png?1713341859907"><br>
спроектируем силу  на плоскость  , которая перпендикулярна к оси  и содержит точку приложения силы  , а затем найдем составляющую этой силы, лежащую в указанной плоскости, которую обозначим ;<br>
продлим  в обе стороны, тем самым, построив линию действия силы; из точки оси , лежащей в плоскости  , опустим перпендикуляр на линию действия силы и найдем его длину  , т. е., плечо. <br>Можно показать, что момент силы относительно оси  равен<br>
Знак «+»берется тогда, когда сила вращает в направлении, связанном с направлением оси  правилом правого винта (правой руки). Если сила вращает в направлении обратном указанному, то берется знак минус. В ситуации, представленной на рисунке, следует брать знак «+».]]></description><link>6-механика вращения твердого тела\README.html</link><guid isPermaLink="false">6-механика вращения твердого тела/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:28:44 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\6-механика вращения твердого тела\img\Pasted image 20240415230155.png?1713341859764" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\6-механика вращения твердого тела\img\Pasted image 20240415230155.png?1713341859764&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>
В первом законе Ньютона утверждается следующее: существуют системы отсчета, в которых тело сохраняет состояние покоя или равномерного прямолинейного движения, если на него не действуют другие тела или действие других тел взаимно компенсируется. Такие системы отсчета называются инерциальными. 
<br>
Другими словами: 
<br>
<br>для того чтобы тело, покоящееся в инерциальной системе отсчета стало двигаться, на него должно подействовать другое тело; 
<br>действие этого другого тела заставит ранее покоившееся тело двигаться с ускорением, которое можно найти с помощью второго закона Ньютона. 
<br>Однако такое поведение тел наблюдается не во всех системах отсчета. Так, при резком торможении вагона метро или автобуса пассажиры приобретают ускорение относительно них без всякого внешнего воздействия. Это означает, что использование законов Ньютона, а значит и всей механики Ньютона, которая является следствием этих законов, в таких системах отсчета привело бы к неверным результатам. <br>Пусть в неинерциальной системе отсчета тело, на которое не действуют другие тела, движется с ускорением  . Назовем произведение  , где  – масса тела, силой инерции, и добавим ее в ту часть уравнения второго закона Ньютона, где представлены силы. Скорректированный таким способом второй закон Ньютона позволяет находить ускорение тела в неинерциальной системе отсчета и тогда, когда на него действуют другие тела. А поскольку большинство уравнений механики (), является следствием второго закона Ньютона, то учет в них сил инерции делает эти уравнения справедливыми и в неинерциальной системе отсчета. <br>Таким образом, силы инерции – это «фиктивные» силы, которые вводят в неинерциальных системах отсчета в дополнение к «реальным» силам, характеризующим взаимодействие тел, для того, чтобы в этих системах отсчета можно было пользоваться законами и уравнениями механики Ньютона. <br>Подчеркнем, что силы инерции не являются «реальными» в том смысле, что они не описывают взаимодействие никаких тел и, следовательно, не имеют сил противодействия, как это предписывается третьим законом Ньютона. Повторим, что их введение – это способ задать с помощью сил ту составляющую ускорения материальной точки относительно неинерциальной системы отсчета, которую она приобретает не в результате действия на нее других тел, а вследствие движения самой системы. <br>В неинерциальной системе отсчета, движущейся поступательно с ускорением  относительно инерциальной системы, второй закон Ньютона принимает вид<br>
где – равнодействующая «реальных» сил, приложенных к телу, а поступательная сила инерции<br>
При поступательном ускоренном движении системы отсчета, в принципе, можно обойтись без сил инерции, рассматривая движение тела относительно какой-либо инерциальной системы отсчета. Однако если система отсчета является неинерциальной вследствие своего вращения, сделать это часто бывает технически сложно.<br>В системе отсчета, вращающейся с постоянной угловой скоростью относительно инерциальной системы отсчета, вводят две силы инерции: центробежную силу и силу Кориолиса. <br>
Центробежная сила инерции, действующая на материальную точку, направлена по радиусу от оси вращения системы отсчета, а ее модуль<br>

<br>где  – масса материальной точки;  – ее расстояние от оси вращения системы отсчета;  – угловая скорость вращения этой системы отсчета (рис. 7.5).<br>Центробежную силу инерции нужно учитывать вне зависимости от того, покоится материальная точка во вращающейся системе отсчета или движется относительно нее. <br>Если же материальная точка движется в неинерциальной системе отсчета, то наряду с центробежной силой на нее «действует» сила Кориолиса. Выражение для силы Кориолиса имеет следующий вид:<br>
где  – масса материальной точки;  – ее скорость в неинерциальной системе отсчета;  – угловая скорость вращения этой системы отсчета.<br>В соответствии с приведенной формулой, сила Кориолиса все время перпендикулярна к мгновенной скорости материальной точки  , а значит, и к ее бесконечно малому перемещению  (рис. 7.6).<br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\7-неинерциальные системы отчета\img\Pasted image 20240416001003.png?1713341860147"><br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\7-неинерциальные системы отчета\img\Pasted image 20240416001108.png?1713341860210"><br>Поэтому сила Кориолиса не совершает работу (см. (5.1)) и, следовательно, не изменяет кинетическую энергию материальной точки (см. (5.11)). Таким образом, под действием силы Кориолиса изменяется направление движения материальной точки, но не модуль ее скорости.<br>Итак, в системе отсчета, вращающейся вокруг неподвижной оси с постоянной угловой скоростью  относительно инерциальной системы отсчета, второй закон Ньютона принимает вид<br>
где – равнодействующая «реальных» сил, приложенных к материальной точке;  – центробежная сила инерции;  – сила Кориолиса.<br>Напомним, что введение центробежной силы инерции и силы Кориолиса позволяет использовать во вращающихся системах отсчета не только второй закон Ньютона, но и другие законы и уравнения классической механики.]]></description><link>7-неинерциальные системы отчета\README.html</link><guid isPermaLink="false">7-неинерциальные системы отчета/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:28:44 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\7-неинерциальные системы отчета\img\Pasted image 20240416001003.png?1713341860147" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\7-неинерциальные системы отчета\img\Pasted image 20240416001003.png?1713341860147&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Еще Галилей обратил внимание на то, что никакими механическими опытами, проведенными в пределах данной системы отсчета, невозможно установить, «покоится» данная система отсчета или движется равномерно и прямолинейно. По этой причине утверждение, что все механические явления протекают одинаково во всех инерциальных системах отсчета, называется принципом относительности Галилея. Одинаковое протекание механических явлений означает, что все уравнения, посредством которых формулируются законы механики, должны быть одинаковыми во всех инерциальных системах отсчета, то есть, не должны изменять свою форму при замене переменных, соответствующей переходу из одной инерциальной системы отсчета в другую.<br>Пусть  и – две инерциальные системы отсчета, причем, оси  системы  параллельны соответствующим осям  системы , а сама система  движется относительно системы K поступательно с постоянной скоростью  , направленной вдоль оси  (рис. 8.1). Кроме того, предположим, что в начальный момент времени () начала координат систем  и  (точки 0 и 0ʹ, рис. 8.1) совпадают. Тогда координаты одного и того же объекта, одновременно измеренные в системах K и  , связывают преобразования Галилея:<br><br>Здесь – координаты произвольной точки  в инерциальной системе  в момент времени , а – координаты этой же точки  в инерциальной системе  в тот же момент времени   (см. рис. 8.1). <br><img src="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\8-элементы специальной теории относительности\img\Pasted image 20240416221517.png?1713341860434"><br>Уравнения механики, записанные в системе , содержат в качестве переменных координаты  и время . В системе  эти же уравнения записываются с использованием переменных . С точки зрения математики переход из системы  в систему  эквивалентен замене переменных (8.1). Нетрудно показать, что второй закон Ньютона, а значит и другие уравнения механики Ньютона, не изменяют свою форму при замене переменных (8.1). Это является математическим доказательством принципа относительности Галилея.<br>Если точка  движется в системе  , то ее координаты в системах  и  можно рассматривать как функции времени. Продифференцировав первые три уравнения в преобразованиях Галилея (8.1) по времени, получим, что<br>
то есть, что<br>
где  и  – скорости точки  соответственно в системах  и . <br>Формула (8.2) задает закон преобразования скоростей в механике Ньютона. <br>Признание принципа относительности Галилея долгое время не мешало считать, что существует особая инерциальная система отсчета, связанная с эфиром, в которой свет распространяется со скоростью  м/с , и что в других системах отсчета, в соответствии с формулой (8.2), скорость света отличается от  м/с магнетизма. Однако скоро было экспериментально установлено, что одна и та же световая волна распространяется со скоростью  м/с во всех инерциальных системах отсчета. Кроме того, Лоренц нашел замену переменных, которая не изменяет форму уравнений Максвелла и при определенных условиях принимает вид преобразований Галилея (8.1). Уравнения, используемые для этой замены переменных, называются преобразованиями Лоренца:<br><br>Эйнштейн интерпретировал формулы (8.3) как уравнения, осуществляющие преобразования координат и времени при переходе из инерциальной системы отсчета  в инерциальную систему  (рис. 8.2), если система  движется относительно системы , как было описано выше (см. пояснения к рис. 8.1), и сформулировал два постулата: принцип относительности и принцип постоянства и предельности скорости света. Как и в преобразованиях Галилея (8.1), в формулах (8.3) –  и  являются координатами одной и той же материальной точки в системах  и  , а  и  – моменты времени в этих же системах отсчета, в которые с данной материальной точкой произошло некоторое событие. Ниже приводятся формулировки указанных постулатов.<br>
Принцип относительности: все физические явления протекают одинаково во всех инерциальных системах отсчета, так что никакими опытами, проведенными внутри системы, невозможно установить факт ее равномерного прямолинейного движения. 
<br>
Принцип постоянства и предельности скорости света: скорость света: в пустоте  не зависит от скорости движения его источников и приемников и не может быть превышена никаким материальным объектом.
]]></description><link>8-элементы специальной теории относительности\README.html</link><guid isPermaLink="false">8-элементы специальной теории относительности/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 08:36:32 GMT</pubDate><enclosure url="app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\8-элементы специальной теории относительности\img\Pasted image 20240416221517.png?1713341860434" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;app:\\0bb6a16de0d7f4d533e7f4a35bdee0653b55\server\23of17\Desktop\first-repository\8-элементы специальной теории относительности\img\Pasted image 20240416221517.png?1713341860434&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[First]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><br><br><br><br><br>
V kovi4kah
<br>block
Copy<br>bolid text<br>italic text<br>mistaken text<br>sqare2<br>An inline equation, $E=mc^2$. An equation block (below)<br>
<br><a data-tooltip-position="top" aria-label="https://docs.github.com/ru/get-started/writing-on-github/getting-started-with-writing-and-formatting-on-github/basic-writing-and-formatting-syntax#quoting-text" rel="noopener" class="external-link" href="https://docs.github.com/ru/get-started/writing-on-github/getting-started-with-writing-and-formatting-on-github/basic-writing-and-formatting-syntax#quoting-text" target="_blank">link</a><br>horizontal line<br><br>unordered list:<br>
<br>item 1
<br>item 2

<br>sub item 1 
<br>sub item 2


<br>ordered list:<br>
<br>

<br>item 1


<br>

<br>item 2


<br>

<br>sub item 1


<br>

<br>sub item 2




<br>]]></description><link>ЛР3\README.html</link><guid isPermaLink="false">ЛР3/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 08:47:41 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>]]></description><link>README.html</link><guid isPermaLink="false">README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 09:02:40 GMT</pubDate></item></channel></rss>